\chapter{Présentation des donnéees}

\section{Mise en forme des donnéees}

Il nous a donc été fournis un fichier de données contenant :

\begin{itemize}
    \item 4 participants (les données du participant 3 et 4 sont dupliqués)
    \item pour chaque participant : 26 lettres
    \item pour chaque lettres : 64 capteurs
    \item pour chaque capteur : 307 unités de temps
    \item pour chaque unité de temps : 100 expériences
\end{itemize}

Pour pouvoir les utiliser avec la librairie, nous les transformons pour obtenir des données comme le montre la figure~\ref{fig:data}.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/data.pdf}
    \caption{Représentation des données}
    \label{fig:data}
\end{figure}

Nous supprimons le 4ème participant dupliqué et les expériences incomplètes et nous obtenons une matrice :

\begin{itemize}
    \item 7033 expériences
    \item pour chaque expérience : 19648 caractéristiques
    \item pour chaque expérience : la lettre visionnée et le participant monitoré.
\end{itemize}

\section{Filtrage des données}

Nous pouvons visualiser un capteur au cours du temps :

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/eegOrg.pdf}
    \caption{Une électrode au cours du temps}
    \label{fig:eegorg}
\end{figure}

Dans le but d'améliorer la prédiction, nous appliquons sur nos données un filtre passe bas avec un noyau gaussien.
Il permettra de réduire le bruit présent sur les enregistrements et la dimension des données.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/smooth10.pdf}
    \caption{Noyau de largeur 10}
    \label{fig:smooth10}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/smooth100.pdf}
    \caption{Noyau de largeur 100}
    \label{fig:smooth100}
\end{figure}

Nous possédons donc un ensemble de fichiers :

\begin{itemize}
    \item eegOriginal : données sans filtrage
    \item eegSmooth\_75 : données filtrées avec un noyau de 75
    \item eegSmooth\_125 : données filtrées avec un noyau de 125
    \item eegSmooth\_140 : données filtrées avec un noyau de 140
\end{itemize}
